\documentclass[article, 12pt,french]{article}

% pour indent apres section
\usepackage{babel}[french]


\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{svg}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{titling}
\usepackage{float}
\renewcommand{\baselinestretch}{1}
\usepackage{scalerel,amssymb}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{color, colortbl} % Couleurs tableaux
\usepackage{glossaries}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{minted}


\makeglossaries

\title{
\vspace{2.5cm}
Mini-projet d'intelligence artificielle\\
Le «(strictement) moins de neuf»}

\author{
  Etienne, Malaboeuf\\
  \texttt{etienne.malaboeuf@etu.univ-nantes.fr}\\
  Louis, Roussel\\
  \texttt{louis.roussel@etu.univ-nantes.fr}
}



\usepackage{natbib}
\usepackage[margin=1in,letterpaper]{geometry} % decreases margins

\begin{document}
\begin{titlingpage}
	\maketitle
	\vspace*{\fill}
\end{titlingpage}


\newpage
\tableofcontents
\newpage


\section{Modélisation des données du problème}

Dans cette section, nous tentons de représenter les différents états de la partie. Nous définissions l'espace d'état, les états initiaux et les états finaux.

Soit :
\begin{itemize}[label={}]
	\item  P = \{Trèfle, Carreau, C\oe ur, Pique\} $\times$ \{1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, V, D, R\}
	\item $Pli_n$ un ensemble de 7 cartes maximum (card(X) <= 7) 
	\item PiocheCachée est un ensemble
	\item PiocheVisible1, PiocheVisible2 sont des n-uplet d'ensemble
	\item Joueurs est un n-uplet de taille comprise entre 3 et 7 (inclus) et fait de plis. Il représente les mains des joueurs.
\end{itemize}

\subsection{Définition des états: E}
\subsubsection{Préliminaires}
Afin de définir E, nous définitions les ensembles suivants : 

\begin{itemize}[label={$\cdot$}]
    \item Plis(Contrainte) = \[\{Pli = \{c_0, c_1, ..., c_n\} | 1 <= card(Pli) <= 7 et c_i \in P\backslash Contrainte\}\]
    \textit{Un pli est un ensemble de 1 à 7 cartes du paquet auquel on a retiré des cartes (l'ensemble contrainte).}
    
    \item CartesDansPiocheVisible(Pioche) = \[\{Pli_0 \cup Pli_1 \cup ...\cup Pli_n | Pli_i \in Pioche\}\]
    \item CartesDansJoueurs = \[\{Pli_0 \cup Pli_1 \cup ...\cup Pli_n | Pli_i \in Joueurs\}\]
\end{itemize}
    

\newpage
\subsubsection{L'ensemble E}
$E $ = \{combinaisons de (TourDe, PhaseDeJeu, PhaseFinale, Joueurs, PiocheVisible1, PiocheVisible2, PiocheCachee)\}



Tel que :
\begin{itemize}
    \item TourDe $\in [0, card(Joueurs)-1]$
	\item PhaseDeJeu $\in \{D_{P1}, D_{P2}, DebutTour\}$
	\begin{itemize}
	    \item $D_{Pn}$: On a défaussé dans la pioche visible n, c'est une condition requise pour piocher
	    \item $DebutTour$: Le joueur n'a pas encore défaussé. C'est une condition pour défausser
	\end{itemize}
	\item PhaseFinale $\in [0, card(Joueurs)]$

    \item Joueurs = 
	\[
        	\{
        	(J_0, J_1, ..., J_n)
        		\left |
            	\begin{array}{ll}
            		 J_i \in Plis
            		 	\left (
            	        \begin{array}{ll}
            	            (\bigcup_{j=0,j\neq i}^{n}J_j)\ &\\ 
                    		 \cup\ CartesDansPiocheVisible( PiocheVisible1) &\\
                 		    \cup\ CartesDansPiocheVisible( PiocheVisible2) &\\
                    		 \cup\ PiocheCachee &\\
        	        	\end{array}
                    	\right)
            		
            		 
            	\end{array}
        	\right.
        	\}
        \]

    % \item Joueurs = $\{(J_0, J_1, ..., J_n)$ | $J_i$ $\in$ Plis(($\bigcup_{j=0,j\neq i}^{n}J_j)\ \cup$ \\CartesDansPiocheVisible(PiocheVisible1) $\ \cup$ CartesDansPiocheVisible(PiocheVisible2) $\ \cup$ PiocheCachee))\}


    \item PiocheVisible1 = 
	\[
        	\{
        	(X_0, X_1, ..., X_n) 
        		\left |
            	\begin{array}{ll}
            		 X_i \in Plis
            		 	\left (
            	        \begin{array}{ll}
            	             (\bigcup_{j=0,j\neq i}^{n}X_j)\ &\\ 
                    		 \cup\ CartesDansPiocheVisible( PiocheVisible2) &\\
                    		 \cup\ PiocheCachee &\\
                    		 \cup\ CartesDansJoueurs &\\
        	        	\end{array}
                    	\right)
            		
            		 
            	\end{array}
        	\right.
        	\}
        \]



% 	\item PiocheVisible1 = $\{(X_0, X_1, ..., X_n)$ | $X_i$ $\in$ Plis(($\bigcup_{j=0,j\neq i}^{n}X_j)\ \cup$ CartesDansPiocheVisible(PiocheVisible2) $\ \cup$ PiocheCachée $\cup$ CartesDansJoueurs)\}
	
	
    % \item PiocheVisible2 = $\{(X_0, X_1, ..., X_n)$ | $X_i$ $\in$ Plis(($\bigcup_{j=0,j\neq i}^{n}X_j)\ \cup$ CartesDansPiocheVisible(PiocheVisible1) $\ \cup$ PiocheCachée $\cup$ CartesDansJoueurs)\}
	
	\item PiocheVisible2 = 
	\[
        	\{
        	(X_0, X_1, ..., X_n) 
        		\left |
            	\begin{array}{ll}
            		 X_i \in Plis
            		 	\left (
            	        \begin{array}{ll}
            	            (\bigcup_{j=0,j\neq i}^{n}X_j)\ &\\ 
                    		 \cup\ CartesDansPiocheVisible( PiocheVisible1) &\\
                    		 \cup\ PiocheCachee &\\
                    		 \cup\ CartesDansJoueurs &\\
        	        	\end{array}
                    	\right)
            		
            		 
            	\end{array}
        	\right.
        	\}
        \]
	
	
    % \item PiocheCachée = $P \backslash \{$CartesDansPiocheVisible(PiocheVisible1) $\cup$ CartesDansPiocheVisible(PiocheVisible2) $\cup$ CartesDansJoueurs\}
    
    \item PiocheCachée = 
        \[	
        	P\backslash 
        	\left(
            	\begin{array}{ll}
            		CartesDansPiocheVisible(PiocheVisible1)  &\\ 
            		\cup\ CartesDansPiocheVisible(PiocheVisible2)  &\\
            		\cup\ CartesDansJoueurs \ \\
            	\end{array}
        	\right)
        \]
\newline
    
    
\end{itemize}


\newpage
\subsubsection{Un exemple d'état a 3 joueurs: }
Les $x$ représentent des cartes.

\begin{itemize}[label={}]
    \item TourDe = 0
	\item PhaseDeJeu = DebutTour
	\item PhaseFinale = 0
	\item PiocheVisible1 = $(\{x,x,x\}, \{x,x\})$
	\item PiocheVisible2= $(\{x,x\})$
	\item Joueurs = $(\{x,x,x,x\}, \{x,x,x,x,x\}, \{x,x,x,x,x\})$
	\item PiocheCachée = $\underbrace{(x,x,...,x)}_{31\ cartes}$
\end{itemize}

\subsection{Définition de l'état initial: i}
$i \in E$ : état initial = un état de e

\subsection{Définition des états finaux: F}
$F = \{f \in E | f.phaseFinale = card(Joueurs)\}$


\newpage
\section{Définition des opérations (règles)}
Dans cette section, nous allons définir les règles de jeu, c'est-à-dire, les opérations possibles lorsque l'on est dans un état donné.

\subsection{Définition des opérations: O}

Pour raison de concision, nos opérations ont comme arguments des éléments du n-uplet représentant l'état plutôt que l'état en entier. Une Main (utilisée comme argument régulièrement) représente un élément du n-uplet Joueurs. Une PiocheVisible est soit la PiocheVisible1 ou la PiocheVisible2.

\subsubsection{Défausser N cartes}

Cette ``sous''-opération n'a pas de prédicat, elle sert d'aide à la création d'autres opérations.

\begin{align*}
	DefausserN \colon E                       & \to E          \\
	(Main, Cartes, PiocheVisible, PhaseDeJeu) & \mapsto\left\{
	\begin{array}{ll}
		PiocheVisible = (PiocheVisible, Cartes),           & \\
		Main = Main \backslash Cartes,                       & \\
		PhaseDeJeu =                                         & \\
		D_{P1}\ si\ PiocheVisible \subseteq  PiocheVisible1, & \\
		D_{P2}\ sinon                                        & \\
	\end{array}
	\right.
\end{align*}
\newline

Si PiocheVisible=$(\{\},\{\},...,\{x,x,x\})$ et Cartes=$\{a,b,c\}$\\
Alors (PiocheVisible, Cartes)=$(\{\},\{\},...,\{x,x,x\}, \{a,b,c\}$).

\subsubsection{Défausser N couleurs}

\begin{align*}
	DefausserNCouleurs \colon E               & \to E          \\
	(Main, Cartes, PiocheVisible, PhaseDeJeu) & \mapsto\left\{
	\begin{array}{ll}
		DefausserN(Main, Cartes,\\ PiocheVisible, PhaseDeJeu) & \\
	\end{array}
	\right.
\end{align*}
\newline

\subsubsection{Défausser une suite}

\begin{align*}
	DefausserSuite \colon E                   & \to E           \\
	(Main, Cartes, PiocheVisible, PhaseDeJeu) & \mapsto \left\{
	\begin{array}{ll}
		DefausserN(Main, Cartes,\\ PiocheVisible, PhaseDeJeu) & \\
	\end{array}
	\right.
\end{align*}
\newline

\subsubsection{Piocher dans une pioche cachée}

\begin{align*}
	PiocherCachee \colon E           & \to E           \\
	(Main, PiocheCachee, PhaseDeJeu) & \mapsto \left\{
	\begin{array}{ll}
		PiocheCachee = PiocheCachee \backslash \{c\}, c\in PiocheCachee, & \\
		Main =  Main \cup \{c\},                                         & \\
		PhaseDeJeu = DebutTour &\\
	\end{array}
	\right.
\end{align*}
\newline

\subsubsection{Piocher dans une pioche visible}
PiocheVisible$_{n-1}$ étant le dernier pli dans la pioche. Nous partons du principe qu'un ensemble vide dans le n-uplet d'une pioche visible est automatiquement supprimé.

\begin{align*}
	PiocherVisible \colon E              & \to E           \\
	(Main, PiocheVisible, PhaseDeJeu, c) & \mapsto \left\{
	\begin{array}{ll}
		PiocheVisible_{n-1} = PiocheVisible_{n-1} \backslash \{c\}, & \\
		Main =  Main \cup \{c\},                                    & \\
		PhaseDeJeu = DebutTour &\\
	\end{array}
	\right.
\end{align*}
\newline

\subsubsection{Moins de neuf}

\begin{align*}
	MoinsDeNeuf \colon E & \to E          \\
	(PhaseFinale)        & \mapsto\left\{
	\begin{array}{ll}
		PhaseFinale=1 & \ \\
	\end{array}
	\right.
\end{align*}
\newline

\subsection{Opérations lancées "automatiquement"}
\subsubsection{Phase finale}
Nous posons que chaque opération de pioche (défausse/pioche) est forcément suivie de l'opération IncrementerPhaseFinale. Par construction, le jeu s'arrête quand PhaseFinale est égale au nombre de joueur (card(Joueurs)) (état final). Cette opération est ``lancée'' après une autre opération et n'a donc pas de prédicat (appel unique par tour donc).

\begin{align*}
	IncrementerPhaseFinale \colon E & \to E          \\
	(PhaseFinale)                   & \mapsto\left\{
	\begin{array}{ll}
		PhaseFinale+1,\ si\ PhaseFinale>= 1 & \ \\
		0,\ sinon
	\end{array}
	\right.
\end{align*}
\newline

\subsubsection{Changement de joueur}

Nous posons que chaque opération de pioche (défausse/pioche) et MoinsDeNeuf est forcément suivie de l'opération IncrementerTourDe. Cette opération est ``lancée'' après une autre opération et n'a donc pas de prédicat (appel unique par tour donc).

\begin{align*}
	IncrementerTourDe \colon E & \to E          \\
	(Joueurs, TourDe)                   & \mapsto\left\{
	\begin{array}{ll}
		(TourDe+1)\ [card(Joueurs)] & \\
	\end{array}
	\right.
\end{align*}

\newpage
\subsection{Définitions des prédicats: P}

Pour déclencher une opération, il faut préciser son id de joueur (IdJoueur). En principe, à partir de l'état et de l'id de joueur nous pouvons retrouver sa main; nous avons fais le choix de demander, pour chaque action, que l'utilisateur s'annonce avec son id et présente ses données.

\subsubsection{Points d'une carte}

Fonction factorisée pour faciliter la lecture. Ce n'est pas un prédicat. 

\begin{align*}
	Points \colon P & \to P          \\
	carte           & \mapsto\left\{
	\begin{array}{ll}
		carte.valeur\ si\ carte.valeur \in [1, 10], & \\
		10\ sinon                                   &
	\end{array}
	\right.
\end{align*}
\newline

\subsubsection{Défausser N couleurs}
\begin{center}
	PredicatDefausserNCouleurs(IdJoueur, TourDe, Main, Cartes) \\
	$\hat{=}$\\
	(TourDe = IdJoueur) $\wedge$ (Cartes $\subseteq$ Main) $\wedge$ (card(Cartes) <= 4) $\wedge$ (($c_0.valeur=...=c_n.valeur), c \in Cartes$)
\end{center}

\subsubsection{Défausser une suite}
\begin{center}
	PredicatDefausserSuite(IdJoueur, TourDe, Main, Cartes)\\
	$\hat{=}$ \\
	(TourDe = IdJoueur) $\wedge$ (Cartes $\subseteq$ Main) $\wedge$ (3 <= card(Cartes) <=7) $\wedge$ (($c_0.couleur = ... = c_n.couleur$) $\wedge$ ($c_0.valeur < ... < c_n.valeur),  c \in Cartes$)
\end{center}

\subsubsection{Piocher dans une pioche cachée}
\begin{center}
	PredicatPiocheCachee(IdJoueur, TourDe, PiocheCachée, PhaseDeJeu) \\
	$\hat{=}$ \\
	(TourDe = IdJoueur) $\wedge$ (card(PiocheCachée) > 0) $\wedge$ ($PhaseDeJeu \in [D_{P1}, D_{P2}]$)
\end{center}


\subsubsection{Piocher dans une pioche visible}
\begin{center}
	PredicatPiocheVisible(IdJoueur, TourDe, PiocheVisible, PhaseDeJeu, c)\\
	$\hat{=}$\\
    (TourDe = IdJoueur) $\wedge$ (card(PiocheVisible) > 0) $\wedge$\\
	($PhaseDeJeu \in \{D_{P1}, D_{P2}\}$) $\wedge$ \\
	(!(PiocheVisible $\subseteq$ PiocheVisible1 $\wedge$ $PhaseDeJeu = D_{P1}$) $\vee$ !(PiocheVisible $\subseteq$ PiocheVisible2 $\wedge PhaseDeJeu = D_{P2}$) $\vee$  $PhaseDeJeu = DebutTour) \wedge$\\
	(c $\in$  PiocheVisible$_{n-1}$)
\end{center}


\subsubsection{Moins de neuf}
\begin{center}
	PredicatMoinsDeNeuf(IdJoueur, TourDe, Main, PhaseDeJeu, PhaseFinale) \\
	$\hat{=}$\\
	(TourDe = IdJoueur) $\wedge$ ($PhaseDeJeu = DebutTour$) $\wedge$ ($PhaseFinale = 0$) $\wedge$ ($\sum_{c \in Main}^{}\ Points(c)\ <\ 9$) 
\end{center}

\newpage
\subsection{Définitions des coûts: C}
On souhaite minimiser les coûts. Nous réutilisons la fonction Points(c) définie plus haut.
\subsubsection{Défausser N couleurs}
Soit CoutMax = $10 + 10 + 10 + 10 = 40$.

\begin{center}
	CoutDefausserNCouleurs(Cartes) \\
	$=$\\
	CoutMax - $\sum_{c \in Cartes}^{}\ Points(c)$
\end{center}

\subsubsection{Défausser une suite}
Soit CoutMax = $10+10+10+9+8+7+6 = 60$.
Correspond a une suite R, D, V, 10, 9, 8, 7, 6 d'une couleur donnée.

\begin{center}
	CoutDefausserSuite(Cartes) \\
	$=$\\
	CoutMax - $\sum_{c \in Cartes}^{}\ Points(c)$
\end{center}

\subsubsection{Piocher dans une pioche cachée}
Comme on ne connaît pas la carte d'avance, on estime le coût comme étant de 10 (piocher une carte avec la plus haute valeur en termes de points).
\begin{center}
	CoutPiocheCachee() \\
	$=$\\
	10
\end{center}

\subsubsection{Piocher dans une pioche visible}
Rappel : $c$ est la carte que l'on souhaite piocher.
\begin{center}
	CoutPiocheVisible(c) \\
	$=$\\
	Points(c)
\end{center}

\subsubsection{Moins de neuf}
\begin{center}
	CoutMoinsDeNeuf(Main) \\
	$=$\\
	$\sum_{c \in Main}^{}\ Points(c)$
\end{center}

\newpage
\section{L'intelligence}

L'étymologie d'intelligence vie du latin ``intelligere'' qui signifie comprendre; et pour comprendre, il faut d'abord pouvoir mémoriser. Dans cette partie nous allons tenter d'ajouter des capacités de mémorisation de l'état du jeu (et d'extrapolation de l'inconnu) à notre robot. Cette capacité de mémorisation permettra alors de faire des choix qui orienteront la partie vers une victoire potentielle du robot.

Nous proposons de permettre au robot de voir l'entièreté des pioches visibles. Une alternative serait de permettre au robot de mémoriser ce qui est inséré et retiré des piles, mais cela créerait de la redondance inutile.

Nous proposons de stocker les données suivantes:

\begin{itemize}
	\item L'historique des coups adverses et du robot
	\item Contenu des mains adverses pouvant être connues. Notamment, lorsque l'adversaire pioche dans une pile visible. Implicitement, nous connaissons le nombre de carte d'un adversaire.
	\item Plis de cartes défaussés par les adversaires
\end{itemize}


% \newpage
\section{Utilisation de la mémoire}

Nous connaissons maintenant les états du jeu et ses règles. Nous avons défini des mécanismes permettant de mémoriser, il nous reste alors à utiliser ces données pour faire des choix éduqués. Ces choix seront pris sous ``conseil" d'heuristiques que nous allons décrire ci-dessous.

\subsection{IA naive}

Cette IA cherche seulement à minimiser le coût total qu'il faut pour atteindre un état final.

\subsection{IA modèle probabiliste}

Nous pourrions envisager un modèle probabiliste qui ferait des estimations des mains des joueurs. En fonction des actions que le joueur prend, le robot pourrait modifier ses crédences sur les cartes que l'adversaire pourrait posséder. Nous avons noté l'utilisation possible parmi de réseau bayésien dynamique (RBD)\footnote{\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Dynamic_Bayesian_network}{Ref Wikipedia(anglais)}}.

\subsection{IA modèle probabiliste + mémoire des parties précédentes (expérience)}

Nous pourrions imaginer une IA basée sur un réseau bayésien. Cette dernière utiliserait la mémoire des parties précédentes avant de jouer un coup. Cette stratégie s'apparenterait alors à l'expérience qu'un humain peut gagner en pratiquant. Par exemple, si l'IA observe que certaines actions favorisent sa victoire (ou minimisation du coût total), l'IA sera plus amenée à les réutiliser.

En revanche, nous avons peu d'idée sur comment formaliser se concept et comment l'implémenter.

% \newpage
% \section*{Annexes}
% \addcontentsline{toc}{section}{Annexe}

% https://mattermost.univ-nantes.fr/polytechinfo/channels/mp-ia-silr-4-2020-2021

\end{document}